\chapter{ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}
\section{Sejarah Perusahaan}

PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor \textit{midstream} dan \textit{downstream} industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.
PT Pertamina Gas didirikan pada 23 Februari 2007. Pendirian tersebut untuk memenuhi ketentuan UU No. 22/2001 dan adanya peningkatan kebutuhan komoditas gas di Indonesia sebagai alternatif energi pengganti bahan bakar minyak yang ramah lingkungan. Sekaligus upaya ini akan memberikan nilai tambah pengusahaan gas.
Kompetensi Pertamina dalam mengelola usaha gas selama 30 tahun mendorong untuk membentuk badan usaha tersendiri secara fokus dan profesional. Sumber daya dan aset serta jaringan bisnis yang ada menjadi andalan PT Pertamina Gas untuk mengembangkan usaha dalam koridor nilai-nilai Good Corporate Governance.
PT Pertamina Gas mendapatkan dukungan usaha yang kuat dari induknya, PT Pertamina (Persero), dan dari afiliasi lainnya. Saling dukung antar anak perusahaan PT Pertamina (Persero) ini menghasilkan sinergi yang kokoh di bidang bisnis migas. Bisnis Pertamina Gas meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Transportasi Gas : Pertamina Gas memiliki ruas pipa gas transmisi lebih dari 2.000 km yang menyalurkan lebih dari 1.400 MMSCFD gas alam ke berbagai konsumen, seperti pembangkit listrik dan industri.
    \item Niaga Gas : Pertamina Gas juga mengelola bisnis niaga gas. Pertamina Gas telah menjual lebih dari 51.849 BBTU gas ke industri, rumah tangga dan bisnis komersial lainnya.
    \item Pemrosesan Gas : Pertamina Gas menjalankan bisnis pemrosesan gas dengan mengoperasionalkan 2 LPG Processing Plant, yaitu LPG Plant Pondok Tengah di Jawa Barat dan NGL Plant di Sumatera Selatan. Pada akhir 2016 Pertamina Gas telah menjual sebanyak 122.764 ton LPG untuk memenuhi kebutuhan LPG domestik.
    \item Regasifikasi LNG : Pertamina Gas mengoperasikan Terminal Penerimaan & Regasifikasi LNG di Arun Lhokseumawe Aceh. Pada akhir tahun 2016 fasilitas tersebut telah mampu memenuhi kebutuhan energi untuk pembangkit listrik dan industri di Aceh dan Sumatera Utara hingga 43.815 BBTU.
    \item Transportasi Minyak : Pertamina Gas juga mengelola tugas khusus yaitu mentransportasikan minyak mentah di Sumatera Selatan, melalui ruas pipa minyak Tempino-Plaju.
\end{enumerate}

\section{Visi dan Misi Perusahaan}
Adapun visi dan misi dari perusahaan ini diharapkan dapat dicapai dari perusahaan tersebut, visi dan misi dari PT Pertamina Gas, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Visi: Pemimpin global dalam mengembangkan rantai suplai gas dan berkomitmen untuk memberikan manfaat yang berkelanjutan bagi para \textit{stakeholders}.
    \item Misi:
    \begin{enumerate}
        \item Mengembangkan infrakstruktur gas terbaik dikelasnya.
        \item Menjalankan operasi yang aman dan ramah lingkungkan.
        \item Menanamkan investasi dalam teknolgi dan inovasi.
        \item Merekrut dan mengembangkan tenaga kerja berbakat.
    \end{enumerate}
    \item Tema Strategis :
    \begin{enumerate}
        \item Insfrakstruktur.
        \item Operasi yang prima.
        \item Solusi baru.
        \item Perdagangan.
        \item Power.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Tata Kelola Perusahaan}
Dalam menjalankan aktivitasnya, PT Pertamina Gas berinteraksi secara kelembagaan dengan pihak-pihak lain. Dalam interaksi itu bukan tidak mungkin terjadi benturan kepentingan, antara pemegang saham dengan pihak-pihak lain tadi, termasuk di antaranya karyawan, pemasok, pelanggan, distributor, pesaing, pemerintah serta masyarakat yang ikut memberikan kontribusi terhadap keberhasilan perusahaan dan mereka yang terkena dampak dari kegiatan operasional perusahaan.
Terhadap semua pemangku kepentingan tersebut, manajemen harus mengupayakan keseimbangan perlakuan. Tujuannya agar perusahan mampu mempertahankan eksistensinya dan bermanfaat bagi seluruh entitas masyarakat.
Di situlah tata kelola perusahaan diperlukan, karena ia mengatur aspek-aspek yang terkait dengan keseimbangan internal dan eksternal. Tata kelola perusahaan merupakan proses dan struktur yang digunakan untuk mengarahkan dan mengelola bisnis dan urusan-urusan perusahaan. Tujuannya tentu saja meningkatkan kemakmuran bisnis dan akuntabilitas perusahaan, supaya bisa mewujudkan nilai pemegang saham dalam jangka panjang, dengan tetap memerhatikan kepentingan pemangku kepentingan yang lain.
Tata Kelola Perusahaan yang Baik atau Good Corporate Governance (GCG) pada PT Pertamina Gas didefinisikan sebagai pola pikir dan pola kerja di seluruh jajaran perusahaan, untuk menciptakan sistem kerja yang efisien dan efektif, dalam pengelolaan sumber daya dan usaha serta meningkatkan tanggung jawab manajemen pada  pemegang saham dan pemangku kepentingan lainnya.

Tujuan penerapan GCG di PT Pertamina Gas adalah:
\begin{enumerate}
    \item Memaksimalkan nilai perusahaan dengan cara meningkatkan penerapan prinsip-prinsip transparansi, kemandirian, akuntabilitas, pertanggungjawaban, dan kewajaran dalam pelaksanaan kegiatan perusahaan.
    \item Terlaksananya pengelolaan perusahaan secara profesional dan mandiri.
    \item Terciptanya pengambilan keputusan oleh seluruh organ perusahaan yang didasarkan pada nilai moral yang tinggi dan kepatuhan terhadap peraturan perundang-undangan yang berlaku.
    \item Terlaksananya tanggung jawab sosial perusahaan terhadap pemangku kepentingan.
    \item Meningkatkan iklim investasi nasional yang kondusif khususnya di bidang energi dan petrokimia.
\end{enumerate}

Sedangkan prinsip-prinsip GCG adalah:
\begin{enumerate}
    \item Transparansi
          Keterbukaan dalam melaksanakan proses pengambilan keputusan dan keterbukaan dalam mengemukakan informasi materiil dan relevan mengenai perusahaan.
    \item Kemandirian
          Keadaan di mana perusahaan dikelola secara profesional tanpa benturan kepentingan dan pengaruh/tekanan dari pihak manapun yang tidak sesuai dengan peraturan perundang-undangan yang berlaku dan prinsip-prinsip korporasi yang sehat.
    \item Akuntabilitas
          Kejelasan fungsi, pelaksanaan dan pertanggungjawaban Organ sehingga pengelolaan perusahaan terlaksana secara efektif.
    \item Pertanggungjawaban
          Kesesuaian di dalam pengelolaan perusahaan terhadap peraturan perundang-undangan yang berlaku dan prinsip-prinsip korporasi yang sehat.
    \item Kewajaran
          Keadilan dan kesetaraan di dalam memenuhi hak-hak pemangku kepentingan yang timbul berdasarkan perjanjian dan peraturan perundang-undangan yang berlaku.
\end{enumerate}

Berkaitan dengan penerapan GCG, Direksi dan Manajemen PT  Pertamina Gas telah menandatangani Pakta Integritas. Pakta Integritas adalah panduan moral dan sikap yang baik bagi insan-insan perusahaan, dalam menjalankan dan mengoperasikan perusahaan secara profesional.
Penandatanganan Pakta Integritas merupakan keinginan dari pemerintah agar seluruh Badan Usaha Milik Negara dan anak perusahaannya betul-betul melaksanakan bisnis secara bersih dan transparan.
Tujuan akhir dari Pakta Integritas adalah terbangunnya pulau-pulau integritas, yakni suatu perusahaan yang seluruh insan di dalamnya menyatakan tekad bahwa wilayah perusahaannya terbebas dari korupsi.
Sejalan dengan itu, Direksi dan Manajemen juga telah menandatangani Pernyataan Tidak Berbenturan Keinginan. Pernyataan ini sekaligus merupakan tekad jajaran manajemen untuk tidak terlibat dalam berbagai aktivitas bisnis secara langsung maupun tidak langsung di luar kegiatan PT Pertamina Gas, yang pada akhirnya nanti akan menyebabkan terjadinya benturan kepentingan dengan perusahaan.


\section{Area Operasi Pertamina Gas}
Area Operasi Pertamina ditunjukan pada gambar dibawah ini.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Area}
    \caption{\textit{Area Operasi Pertamina Gas}}
    \label{Area Operasi}
\end{figure}

\section{Deskripsi dan Ruang Lingkup Internship}
PT. Pertamina gas Merupakan perusahaan yang bergerak dalam sektor midstream dan downstream industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.
Pada Kegiatan Intership 2 ini penulis tergabung dalam team Programming di divisi ICT. Team Programming merupakan team yang bekerja dalam pengembangan perangkat lunak. Pengembangan perangkat lunak tersebut meliputi penelitian, pengembangan baru, prototyping, modifying, menggunakan kembali \textit{re-engineering}, pemeliharaan atau kegiatan lain dalam produk perangkat lunak.
Setiap hari penulis bekerja dari hari senin – jum’at dari pukul 08.00 – 17.00 WIB. Selama 3 bulan magang, penulis dalam waktu sebulan mendapatkan sebuah project dari pertamina gas, tentang pembuatan sistem manajemen surat menggunakan Bahasa pemrogramman VB.Net dengan database SQL Server. Pada bulan kedua penulis diberikan project oleh kantor, untuk memigrasi dari desktop ke web dengan menggunakan Bahasa pemrogramman PHP dengan \textit{Framework} Codeigniter. Pada bulan ketiga penulis diberikan sebuah tugas akhir yang langsung diangkat menjadi judul Intership 2 tentang Pembuatan Aplikasi CIP\textit{(Continuous Improvement Program) online} dengan menggunakan metode spk TOPSIS di lingkungan pertamina gas. 

\section{Ruang Lingkup Internship}
Pada kegiatan Intership2 ini ruang lingkup yang terdapat yaitu penulis hanya melakukan pekerjaan pada pembuata aplikasi sistem manajemen surat baik itu desktop dan web, dan Aplikasi CIP\textit{(Continuous Improvement Program)} online dengan menggunakan metode spk TOPSIS di lingkungan pertamina gas. 

\section{Tanggung Jawab Peserta Internship}
Dalam melakukan Intership ini, penulis menyadari tanggung jawab yang telah diberikan perusahaan kepada penulis. Dengan diberikannya pekerjaan yang harus diselesaikan penulis semaksimal mungkin menyelesaikan pekerjaannya. Di PT.Pertamina Gas selalu melakukan evaluasi setiap minggu  untuk mengetahui pengembangan proses pekerjaan berlangsung. Didalam evaluasi pembimbing mentargetkan proses pekerjaan kapan pekerjaan itu harus selesai